無國界醫生：對香港的醫療危機視而不見，合理嗎？

昨日無國界醫生（MSF）香港辦公室發表了一個聲明，對捐款人講述不能對香港提供幫助的原因，簡單而言，就是不能通過內部評估機制。而這機制如何設定，根據其網站，是這樣的：「一支評估隊伍(包括醫療和後勤專家)會確定災難的強度，以及災民的即時需要，這些需要由糧食、飲用水、衛生設備、緊急醫療服務，到棲身之所、燃料和心理支援不等…… 我們也會把災區現存的應變能力，包括本土以及國際的援助，納入考慮之列，以避免工作重覆或重疊。」

MSF為世界各地衝突做了大量工作，貢獻良多，但這次對香港的態度，令人十分失望。在過去數月，香港局勢急速惡化，特區警察瘋狂釋放催淚煙的數量，根據人口密度，早已是世界紀錄，我的伊拉克、敘利亞、索馬里朋友都勸告：香港已成戰區，對小孩老人尤其不宜居。在這樣惡劣的環境中，不少香港醫護人員為衝突雙方的前線提供義務服務，卻只受到警察一方的無差別對待，日前居然有數十名義務醫療人員在理工大學被捕，不但對學生的人道救援工作被阻延，根據保安局長早前的定性，他們更可能被控告暴動罪。放在國際社會，匪夷所思。

針對醫護人員羞辱、破壞敵方醫療隊運作、不盡力保障區內衛生安全，本來就是伊拉克、敘利亞等真・戰區政府的風土病。香港雖然是發達城市，但當上述特徵和伊拉克、敘利亞逐步看齊，應獲得的關注，只有更大，因為這涉及由盛而衰、急速惡化的過程。雖然MSF強調，「香港社會各界提供的醫療資源與救援能力都是充足的」，但問題是這些資源在過去數月，分配卻是不對等的。香港衝突的其中一方，會得到醫療團隊最好的看顧，另一方卻往往在醫院被侵犯私隱、進而拘捕，以致不少傷者根本不敢求醫，情願以自己的方式處理。嘗試提供中立醫護服務的義工，卻被掌握權力的一方騷擾羞辱。提出政治訴求聲援抗爭者的醫護人員，開始受醫管局打壓。這些特徵，還未算抗爭者需要的心理支援，難道不是危機？

退一萬步，MSF可能覺得，香港現情況只是媒體過度關注的小事、「不夠格」，但MSF是區域運作的，期望MSF香港辦公室以香港為本位，合理不過。回看MSF曾在香港救援的例子，卻只有兩次，除了2003年的SARS危機，就是1994年港英政府遣返越南船民一事。越南船民被遣返後，在越南或有違反人權的案例，但MSF當時在香港的船民營工作，這批船民在香港的待遇和面對的危機，無論是醫療上、身體上和精神上，都比不上今日街頭抗爭的香港人。

我們不喜歡以陰謀論演繹，但根據架構圖，MSF香港辦公室同時管理內地支部，MSF香港辦總幹事下轄北京、廣州辦公室，負責中國內地不同項目，包括二十次賑災、治療傳染病、水利衛生協助等，固然都是很有價值的工作。然而，要是MSF幫助香港青年、或為香港受辱醫生像敘利亞受襲醫生那樣發聲，無論怎樣強調中立，會否影響內地運作，難免是管理層考慮之一。然而這對香港捐款人公平嗎？根據年報，整個MSF香港辦公室全年收入5.18億，據報上繳中央再分發回各地，包括香港這個包含中國內地的支部，其中90%來自約20萬位活躍個人捐助者，平均大約每人每月二百元。這筆錢不一定都是來自香港人，但都是由香港辦募捐所得，到了香港出事，卻幫助不了真・香港人，要是原因之一除了官僚，還包括資助了MSF香港辦在內地的工作，未免太諷刺。

Source:

總結:
1. 香港MSF是同時管理中國MSF
2. 據報香港人捐款上繳中央再分包括中國的支部
3. MSF在香港只有救援2次 (SARS, 越南難民)
4. 但現今香港人面對大更人道危機，當時船民醫療上、身體上和精神上，都比不上今日街頭抗爭的香港人

5. 香MSF全年5.18億收入，由香港所得（90%來自約20萬位活躍個人捐助者），但香港出事又不幫助真・香港人。其中因為資助中國內地的工作

＊港人捐款無國界醫生全球第二高，年捐5億人均僅次瑞士

請勿引人地機構別名 係有國界醫生

改

見到支那軒已經唔想捐啦

話你知咩叫因少失大 為咗果丁屎咁多人民幣對香港人見死不救

啲捐款咪去曬佢祖國囉

巴打你地負評會令個post更少人睇到

中國界醫生 中國界人渣

屌你，今次運動引哂班牛鬼蛇神出黎，吸香港血俾大陸係鐵證如山！！！

而家香港咪面對緊人道危機
當你中立不分政治
唔救示威者 唔救警察
咁普通市民呢？
幾時有見過新聞話無國界醫生幫中催淚彈人士洗眼啊
連生理鹽水都唔見你拎一包出黎啊
仲想我課金？不了

文中指出，雖然警方指如果大學管理層有要求，可以派救護員到場，但仍在校園內的抗爭者擔心若步出校園由救護車送院，會立即被捕。傳媒廣泛報道校園內的傷者得不到治療，加深公眾的不安，18日早上Darren Mann致電紅十字會及無國界醫生，希望他們考慮介入。紅十字會將校園內的情況界定為人道危機（humanitarian crisis），自發派醫療隊進入校園。

無國界去咗邊

在我被吸收為醫學事業中的一員時，我嚴肅地保證將我的一生奉獻於為人類服務。

我將用我的良心和尊嚴來行使我的職業。我的病人的健康將是我首先考慮的。我將尊重病人所交給我的秘密。我將極盡所能來保持醫學職業的榮譽和可貴的傳統。我的同道均是我的兄弟。

我不允許宗教、國籍、政治派別或地位來干擾我的職責和我與病人之間的關係。
我對人的生命，從其孕育之始，就保持最高的尊重，即使在威脅下，我絕不將我的醫學知識用於違反人道主義規範的事情。
我出自內心和以我的榮譽，莊嚴地作此保證。
──一九四八年世界醫學會《日內瓦宣言》

整個MSF香港辦公室全年收入5.18億，據報上繳中央再分發回各地，包括香港這個包含中國內地的支部，其中90%來自約20萬位活躍個人捐助者，平均大約每人每月二百元。

如果活躍捐助人士真係20 萬位，咁應該係平均每人$2000